<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://shizhiyun.github.io</id>
    <title>石之韵者</title>
    <updated>2022-07-10T16:17:49.338Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://shizhiyun.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://shizhiyun.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>理解以真实为本，但是真实不总是会自动呈现</subtitle>
    <logo>https://shizhiyun.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://shizhiyun.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 石之韵者</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[理想，操场与高中]]></title>
        <id>https://shizhiyun.github.io/post/li-xiang-cao-chang-yu-gao-zhong/</id>
        <link href="https://shizhiyun.github.io/post/li-xiang-cao-chang-yu-gao-zhong/">
        </link>
        <updated>2022-07-10T16:16:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在高考之前，我总是以为高三艰难的几个月只是人生中的白驹过隙，直到高考之后，才发觉高三的经历会一直伴随我很久。犹如《阿飞正传》里的一分钟，苏曼珍曾以为转瞬即逝的一分钟，后来才明白，那1960年4月16号下午3:00之前的一分钟，竟成了她一生中永远都忘不掉的悠远。</p>
<p>盘着腿坐在地上，看天空，看晚霞，看猫猫，看的最多的还是正值青春的高三学生们。</p>
<p>对于我们来说，什么才是生活的真正面貌？是滑落虚无主义，消除一切压力与焦虑，摆脱所有的传统习俗与社会舆论，随心所欲，自由自在，还是认识到自由与责任永远相伴相生，人必须在责任与压力中淬炼生命？前者只是幻想和乌托邦，后一种才是真实世界。现实中的实践就是如此，我们只有并且最好欣然的，接纳世界的真实模样，接纳生活的本来面貌。在此基础上，不堕信心，不失希望，不断从中汲取前行的力量。</p>
<p>最近，让我感触最深的一张图是2021年各省份的高考录取率。河南省无论人数，还是985，211的进线率，抑或是一本率，都高居榜首——当然，代表着难度最大。很喜欢一句话，叫“星光不负赶路人”。绝不赞美苦难，但更不应当在面对苦难之后自诩看破一切，消极度日。敢于直面人生，感受人生波折的苦乐，承受社会潮汐的冲击，这不是绝世英雄小说，而是每一位用双手和头脑在拼搏的普通人本然的生活状态。</p>
<p>正巧，在学弟学妹们跑步的时候，我耳机里播放的音乐是《群青》。耳边的，是虚拟的故事，在追梦；眼前的，是真切的现实，也在追梦——或者说，是在争取追梦的权利。每一张青春洋溢的笑脸，都在昭示着令人感动的活力，是青春涌动的活力，是落子无悔的底气。十八岁正是意气风发的年龄，梦想是他们对自己的期许，梦想是他们对应然之事的承诺。这期许尝新，期许这自己能够进入理想的大学，过上自己想要的生活，实现自己的抱负；这承诺千金，承诺对社会公平正义的向往，承诺对美好未来的希望。</p>
<p>万物速朽，但是梦想永在。我永远敬佩一切在认识到生活的真相后选择不躺平，坚持理想的奋斗者；我永远敬佩一切始终保持着革命乐观主义的拼搏者。不是杰出者才做梦，而是善做梦者才杰出。今晚，在我面前奔跑的学弟学妹们别无所倚，惟有对期许的追求；他们别无所长，惟有对承诺的执著。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[十八岁——未济与求索]]></title>
        <id>https://shizhiyun.github.io/post/shi-ba-sui-wei-ji-yu-qiu-suo/</id>
        <link href="https://shizhiyun.github.io/post/shi-ba-sui-wei-ji-yu-qiu-suo/">
        </link>
        <updated>2022-07-10T16:12:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>小时候囫囵吞枣看易经，到现在内容忘个精光，每一卦的名称倒是还依稀记得。</p>
<p>易经以乾坤两卦开始，最后一卦却是“未济”。</p>
<p>何为“未济”？孔夫子作的《序卦传》说，“物不可穷也，故受之以未济终焉。”易经六十四卦到了既济这一卦，乾坤或几乎息矣。矛盾似乎消失，斗争已然停止——但是唯物辩证法告诉我们，矛盾永远不会消失，“物不可穷”，因此既济之后还会有未济，事物矛盾的变化没有穷尽。</p>
<p>今晚十二点的钟声一旦敲响，就代表着石</p>
<p>之韵如果根据中国的阴阳合历来计算，就要正式加入到成年人的世界里了。</p>
<p>是的，我十八岁了，成年了。</p>
<p>成年意味着我正式结束了青少年的青涩与惶恐，哪怕心中仍有戚戚；</p>
<p>成年意味着我要正式承担一位公民应尽的责任，哪怕我还没有自立；</p>
<p>成年意味着我好像已经不再是个孩子，那个小时候梦寐以求的“我已经长大了”现在似乎正在呼啸而来，硬拉着我向前走，去面对这个世界。</p>
<p>逝者如斯夫，不舍昼夜。</p>
<p>幸至此世，今日恰逢十八载。</p>
<p>我在阅读时经常会想：我们作为一个“现代人”，又该如何面对现代性危机？</p>
<p>何为现代性危机？</p>
<p>何为现代性？</p>
<p>现代性就是“长江后浪推前浪，一代新人换旧人”，是革故鼎新。现在，太多的生活方式不是被颠覆，就是在被颠覆中。当然，乐观者称之为“迭代”。在频繁的迭代声中，似乎一切的行业都会迅速变成传统行业，跟不上时代是这个时代最致命的挑战，多少坚固如长城的东西已迅速销声匿迹。似乎转眼间自己所熟知的老梗已经变成了时代的眼泪，最新的爆炸新闻和知识正在由大数据和互联网抢着向我的大脑里灌。</p>
<p>“乱花渐欲迷人眼”是对这个高速发展的社会最真实的写照。</p>
<p>随着现代性的价值观深入人心，自由主义和平等主义也在逐渐浸入我们的意识。可是自由主义和平等主义要求多元主义，多元主义又何相对主义是一对孪生子——相对主义正是现代性危机潜伏的精神土壤。一切都是流变的，一切都是可以被肆意解构的。标准已经不再是标准，美德也不再是美德。一切都是相对的，真理，价值，美丑，好坏，对错……</p>
<p>这种思维模式未必错误，但是它绝非完全正确。艾伦 · 布鲁姆就敏锐地指出：“这样一来，人之间、文化之间的差异似乎消除了，反对歧视获得了更为充分的根据。然而在另一方面，推动人类追寻高尚、优秀品质的动力也消失了。即便这些品质找到了，也无须加以推崇。”</p>
<p>无论是微观叙事中身边之事的变化，还是宏大叙事中国家时代的改变，时代的车轮都在滚滚向前。在快与变之中，在速生和速朽之间，我坚信这个社会中始终会有一个坚定稳固的内核，历经时间的淬炼，依然散发出不变的灼灼光芒。这个内核表现为学弟学妹们为了未来而努力奋斗，表现为支教教师深入山村送入光明，表现为身边中每一个不放弃的你我他。这个内核是我们对公平正义的追求，对仁与义的期许，对更符合人性与人类发展方向的道德律的坚持。</p>
<p>已经走过的十七年里，时间流逝和自身的成长是变，我对于阅读和计算机的喜欢，对于那些美好事物的追求是不变。</p>
<p>高考之后有段时间，我特别焦虑——大数据算法实在太强了，各种我已经喜欢和可能喜欢的视频，文章争相出现在各类APP和网站的首页推荐里。拇指在手机屏幕方寸间游走的距离，也许会超过双脚走过的路程。我每天要花费大量的时间在这些事物上，结果不仅对我的成长帮助不大，还可能会形成信息茧房，反倒让我更加狭隘。</p>
<p>理解以真实为本，但是真实不总是会自动呈现。</p>
<p>认识到这一点之后，我开始逐步的收窄自己的信息获取渠道，严格控制大数据的作用，将绝大多数的信息源都合并到一处，拒绝算法的推荐。专注于在自己的领域内精进，在面对各类事件时多问一句“真的吗”和“为什么”。</p>
<p>在网上冲浪越久，我越是想要重新翻开书本，不为寻求真理，只为内心的平静。互联网带给我的信息已经严重过载，严肃阅读才是心之所向。作为时代的一粒沙，我有时有力，更多时候无力，但别无选择，除了阅读，思考，然后尽最大的努力过好这一生。</p>
<p>在这变与不变之中，我跌跌撞撞的走过了十七年，并且即将开启新一段历程。正如我经常和好朋友说的一句话：“落子无悔，抉择本身就是向前。”一路走来，纵使有很多遗憾，但是更多的是乐趣，是很多很多我所爱的人和爱我的人。人之抉择，难以处处顺滑，但求不违内心。总结十七年的经验，改掉自己的缺点，保持自己的优点，绝不放弃，乐观的继续向下走。</p>
<p>絮絮叨叨了很多，十七年那么长，未来也那么长，一条朋友圈很难写的完；十七年很短，人生似乎也很短，一条朋友圈好像绰绰有余。</p>
<p>不管怎样，</p>
<p>祝自己18岁生日快乐！</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>